# HSE C++ 2023 – 2024


## Ссылки
+ Лекции проводит [Константин Леладзе](https://kleladze.ru)
+ Семинары проводят:
  + Терлыч Никита Андреевич
  + Гребнев Николай Юрьевич
  + Егоров Данила Игоревич
  + Иконникова Мария Кирилловна
+ [Сводная таблица](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1WtE1KIKUz2QeDzpkN6s6nJJ9nXNnASmDloG0A8DJbko/edit?usp=sharing)
+ [Рабочее пространство в Slack](https://join.slack.com/t/hse-cs-cources/shared_invite/zt-1f9qw0yrr-Jo0PpzLZCGdqHPOnLdbExA)
+ Контесты:
  + [Блок 1: Основы языка](https://contest.yandex.ru/contest/46086/enter). Длительность: `2 недели`
  + [Блок 2: Начала ООП](https://contest.yandex.ru/contest/46088/enter). Длительность: `3 недели`
  + [Блок 3: Шаблоны, наследование и исключения](https://contest.yandex.ru/contest/46163/enter). Длительность: `4 недели`
  + [Блок 4: Современные стандарты и STL](https://contest.yandex.ru/contest/46164/enter). Длительность: `3 недели`
  + [Тест 1](https://contest.yandex.ru/contest/46165/enter). Длительность: `1.5 часа`
  + [Тест 2](https://contest.yandex.ru/contest/46166/enter). Длительность: `1.25 часа`
+ [Регистрационная гугл-форма](https://forms.gle/7tmXpoWkdYCt1xMx6)


## Регистрация на курсе
Для регистрации, необходимо заполнить регистрационную гугл-форму. Будьте аккуратны, если вы сделаете что-то не так, – ваши баллы могут быть утеряны.


## Занятия
Проходят раз в неделю. Расписание можно посмотреть [здесь](https://ruz.hse.ru/ruz/main). Лекционные презентации и прочие материалы с занятий расположены [здесь](/lessons). Подробный список тем занятий можно прочитать [здесь](/roadmap.md).


## Домашние задания
Сдаются в системе **Яндекс.Контест**. Все задания покрыты автотестами, то есть при отправке вашего решения, оно будет автоматически проверено. Доступ к контесту выдается после регистрации на курсе.

### Правила
+ Каждому студенту разрешено иметь не более одного аккаунта в контесте. Аккаунт не должен изменяться в ходе курса. Определение: аккаунтом, принадлежащим студенту является тот **и только тот** аккаунт, который он указал в регистрационной форме.
+ Списывание на курсе абсолютно запрещено, каждая задача должна быть решена самостоятельно. Все решения, уличенные в плагиате будут тщательно проверены вручную и забанены. Более того, забанены будут и те решения, с которых списали. По очевидным причинам, алгоритм определения плагиата не разглашается, а ручную проверку проводит команда с многолетним стажем определения плагиата. Если вас беспокоит этот факт, и вам кажется что ваше решение может быть забанено по надуманной причине, то прошу запомнить простое правило, которое работает в подавляющем количестве случаев: _если вы самостоятельно написали код решения, не делились им в общих, либо личных чатах, ваше решение будет обладать достаточной оригинальностью, и скорее всего не будет уличено в списывании_.

##### Внимание
Заранее предупреждаю, что как таковой процедуры апелляции не предусмотрено. Если мы говорим, что решение списано, – значит это так по определению. Многолетний опыт показывает, что на подобных апелляциях студенты в большинстве случаев пытаются доказать, что два почти идентичных файла были написаны абсолютно независимо, упоминая в качестве аргумента [ЗБЧ](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BD_%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B8%D1%85_%D1%87%D0%B8%D1%81%D0%B5%D0%BB). Таковые аргументы приниматься и рассматриваться не будут даже при личном общении, поэтому прошу не отнимать время друг друга в таких случаях.

### Кодревью
Некоторые задачи в контесте предусматривают кодревью. Его будет проводить команда ассистов курса. Прямой канал общения с ними будет установлен через рабочее пространство в Slack, ссылку на которое можно найти в начале документа.


## Экзаменационный опрос
Необходимо заранее подготовиться к ответам на теоритические вопросы по курсу и демонстрации практических навыков программирования. Ниже описана **примерная** процедура опроса:

- Опрос начнется с выдачи одного или нескольких случайных теоритических вопросов (в устной форме, либо в форме билета / билетов). В идеале, если требуется, нужно ответить на простые вопросы сразу же, потратив на каждый из них примерно по пять минут времени. Ваша задача на этом этапе – раскрыть тему и продемонстрировать полноту ее знания.
- В случае успешного ответа, вам формулируется практическая задача в устном виде. От вас ожидается решение данной задачи примерно за пол часа. Помимо самого решения, от вас, естественно, ожидается и его демонстрация / устный обзор. Ваша задача на этом этапе – продемонстрировать полученные в ходе прохождения курса практические навыки.
- В конце концов, вам задают ряд дополнительных вопросов до тех пор, пока у экзаменатора не появится ясное понимание оценки, которую вы заслуживаете.
Финальная оценка ставится экзаменатором субъективно на основании трех вышеописанных шагов процедуры опроса.

## Система оценивания
В течении курса открываются четыре контеста с домашними заданиями и два тестовых контеста. За верное решение каждой задачи в контесте, студент получает определенное количество первичных баллов. Всего студент может заработать 200 первичных баллов: 120 – за четыре контеста с домашними заданиями, 20 – за тестовые контесты, 60 – за экзаменационный опрос. Первичные баллы переводятся в финальную оценку по следующей формуле: round(x / 20).

### Борьба с инфляцией оценок
В соответствии с [документом](https://www.hse.ru/mirror/pubs/share/474774074.pdf), посвященным борьбе с инфляцей оценок в ВШЭ, устанавливаются ограничения на количество хороших и отличных оценок, которые преподаватель может выставить в ходе курса. Прошу принять это во внимание и приготовиться к тому, что финальное распределение оценок будет похоже на приведенное в презентации.


## Копирайт
![Creative Commons Licence](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)

Все материалы доступны по лицензии [Creative Commons «Attribution-ShareAlike» 4.0](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/). \
При заимствовании любых материалов из данного репозитория, необходимо оставить ссылку на него, а также, указать мое имя: **Константин Леладзе**.

**© Константин Леладзе, 2022**
